
\chapter{Théorie des modèles}

\section{Logique du premier ordre - Rappels}

Deux parties:
\begin{enumerate}[start=1]
  \item Signature (Langage)
  \begin{itemize}
    \item Symboles de constantes
    \item Symboles de fonctions (chacune munie de son arité)
    \item Symboles de relations (chacune munie de son arité)
    Les symboles de relation contiennent notamment un symbole spécial "=" dénotant l'égalité.
  \end{itemize}
  \item Symboles logiques
  \begin{itemize}
    \item Les variables (qui représentent des éléments de la structure)
    \item Les connecteurs propositionnels ($\neg, \wedge, \vee, \Rightarrow, \Leftarrow$)
    \item Les quantificateurs ($\forall, \exists$)
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{example}\ 
\begin{enumerate}[start=0]
  \item La signature vide $\set{=}$.
  \item Le langage d'ordre $\set{ < }$.
  \item Le langage des groupes $\set{\cdot, {}^{-1}, e}$
  \item Le langage des anneaux $\set{0, 1, +, -, \cdot}$
\end{enumerate}
\end{example}



\section {Sous-structure élémentaire}


\subsection{Défintion, exemples}

\begin{definition}
Soit $\mathcal{M}$ et $\mathcal{N}$ deux $L$-structure tels que $\mathcal{M} \subset \mathcal{N}$. On dit que $\mathcal{M}$ est une sous-structure élémentaire de $\mathcal{N}$, ou que $\mathcal{N}$ est une extension élémentaire de $\mathcal{M}$, noté $\mathcal{M} \prec \mathcal{N}$ si pour toute formule $f[x_1,...,x_n]$ et pour tout $\bar{a}=(a_1,\ldots,a_n) \in M^n$:
\[\mathcal{M} \models f[\bar{a}] \Leftrightarrow \mathcal{N} \models f[\bar{a}] \]
\end{definition}

\subsection{Test de Tarski-Vaught}

\begin{proposition}
Soit $\mathcal{M} \subset \mathcal{N}$. Les propositions suivantes sont équivalentes:
\newline $\bullet$ Pour toute formule $g[x,\bar{y}]$ de la forme $\exists x f[x,\bar{y}]$ et tout $\bar{a}=(a_1,\ldots,a_n) \in M^n$:
\newline Si $\mathcal{N} \models \exists x f[x,\bar{a}]$ alors il existe $a \in M$ tel que
$\mathcal{N} \models  f[a,\bar{a}]$
\newline $\bullet$ $\mathcal{M} \prec \mathcal{N}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\Leftarrow$ ) Supposons $\mathcal{N} \models \exists x f[x,\bar{a}]$ alors comme $\mathcal{M} \prec \mathcal{N}$, $\mathcal{M} \models \exists x f[x,\bar{a}]$. Donc il existe $a \in M$ tel que $\mathcal{M} \models f[a,\bar{a}]$ donc $\mathcal{N} \models f[a,\bar{a}]$.
\newline $\Rightarrow$ )
Demontrer la propriété $HR$:"Pour tout $\bar{a} \in M^n$ , $\mathcal{M} \models f[\bar{a}] \Leftrightarrow \mathcal{N} \models f[\bar{a}] $" par inductions sur les formules f n'utilisant que les symboles $\lbrace \neg , \wedge , \exists \rbrace $.
\newline Initialisation: Comme $\mathcal{M} \subset \mathcal{N}$, les formules atomiques f vérifient bien:
\[\mathcal{M} \models f[\bar{a}] \Leftrightarrow \mathcal{N} \models f[\bar{a}] \]
\newline Supposons que $f$ vérifie $HR$. Montrons que $\neg f$ vérifie $HR$.
\[\mathcal{M} \models \neg f[\bar{a}] \Leftrightarrow \mathcal{N} \models \neg f[\bar{a}] \]
\newline Supposons que $f$ et $g$ vérifie $HR$. Montrons que $f \wedge g$ vérifie $HR$.
\[\mathcal{M} \models f[\bar{a}] \wedge g[\bar{a}] \Leftrightarrow
\mathcal{N} \models f[\bar{a}] \wedge g[\bar{a}] \]
\newline Supposons que $f$ vérifie $HR$.
\newline Supposons que $\mathcal{M} \models \exists x f[x,\bar{a}]$.
Alors il existe $a \in M$ tel que $\mathcal{M} \models f[a,\bar{a}]$, par $HR$, $\mathcal{N} \models f[a,\bar{a}]$ donc $\mathcal{N} \models \exists x f[x,\bar{a}]$.
\newline Supposons que $\mathcal{N} \models \exists x f[x,\bar{a}]$.
Alors, par hypothèse, il existe $a \in M$ tel que $\mathcal{N} \models  f[a,\bar{a}]$, par $HR$, $\mathcal{M} \models f[a,\bar{a}]$, donc $\mathcal{M} \models \exists x f[x,\bar{a}]$.
\end{proof}

\subsection{Théorème d'union de chaîne de Tarski}

\begin{proposition}
Soit $I$ un ordre total. Soit $\mathcal{M}_i$ des $L$-structure.
\newline Si pour tout i,j, ($i<j \Rightarrow \mathcal{M}_i \prec \mathcal{M}_j$) alors  pour tout k, ($\mathcal{M}_k \prec \mathcal{M} =\bigcup \limits_{i \in I} \mathcal{M}_i$).
\end{proposition}

\begin{proof}
Soit $f$ une formule d'arité $n$. Soit $\bar{a} \in M_k^n$. 
\newline Soit $HR$: "Pour tout $n$, pour tout $f$, pour tout $\bar{a}$, $\mathcal{M}_k \models f[\bar{a}]$ est équivalent $\mathcal{M} \models f[\bar{a}]$". Montrons cela par induction sur  par inductions sur les formules $f$ n'utilisant que les symboles $\lbrace \neg , \wedge , \exists \rbrace $: 
\newline $f$ est atomique donc par extension cela est vrai.
\newline On suppose que $f[x,\bar{y}]$ vérifie $HR$.
Les deux autres cas étant évident, montrons qu'il $\exists x f[x,\bar{y}]$ vérifie $HR$. 
\newline Soient $\bar{a} \in M_k^n$. Supposons $\mathcal{M} \models \models \exists x f[x,\bar{a}]$.
\newline Alors il existe $m \in \mathcal{M}$ tel que $\mathcal{M} \models f[m,\bar{a}]$. Or il existe un $j$ tel que $m \in M_j$, donc $\mathcal{M}_j \models \exists x f[x,\bar{a}]$ or $\mathcal{M}_j$ est en relation élémentaire avec $\mathcal{M}_k$ donc $\mathcal{M}_k \models \exists x f[x,\bar{a}]$.
\newline Soient $\bar{a} \in \mathcal{M}_k^n$. Supposons $\mathcal{M}_k \models \models \exists x f[x,\bar{a}]$ alors $\mathcal{M} \models \exists x f[x,\bar{a}]$
\end{proof}

\section {Théorèmes de préservation de théorie}

\subsection{Théorème de plongement commun}

\begin{proposition}
Si $\mathcal{M}_1$ et $\mathcal{M}_2$ sont deux modèles dans le même language qui sont élémentairement équivalents, alors il existe un modèle $\mathcal{M}$ où les deux se plongent élémentairement.
\end{proposition}

\begin{proof}
Indication: On cherche un modèle de $D(\mathcal{M}_1) \cup D(\mathcal{M}_2)$.
\end{proof}

\subsection{Préservation par sous-structure}

\begin{proposition}
Soit $T$ une théorie, alors les propositions suivantes sont équivalentes:
\newline $\bullet$ $T$ est préservée par sous-structure.
\newline $\bullet$ $T$ est équivalente à une théorie universelle $T'$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	\begin{itemize}
	\item Supposons que $T$ est équivalente à une théorie universelle $T'$.
\newline Soit $\mathcal{N} \subset \mathcal{M}$ et $\mathcal{M} \models T$. Prenons $f=\forall \bar{x} g(\bar{x})$, où $g$ est sans quantificateurs, une formule de $T'$. 
\newline Prenons $a_1,\ldots,a_n \in N$ quelconques.
\newline Comme $\mathcal{M} \models f$ on a, $\mathcal{M} \models g[a_1,\ldots,a_n]$ et $g$ est sans quantificateurs, par sous-structure, on a $\mathcal{N} \models g[a_1,\ldots,a_n]$ donc $\mathcal{N} \models f$.
\newline La formule $f$ est préservé par sous-structure donc $T$ est préservée par sous-structure.
	\item Supposons que $T$ est préservée par sous-structure.
\newline On va montrer que la théorie $T'=\lbrace f$ tel que $f$ est universelle et $T \vdash f \rbrace$ est équivalente à $T$.
\newline Il est évident que si $\mathcal{M} \models T$ alors $\mathcal{M} \models T'$.
\newline Montrons la réciproque.
\newline Soit $\mathcal{M} \models T'$. Il faut trouver une extension de $\mathcal{M}$ qui est un modèle de $T$.  Il faut trouver un modèle de $\Delta(\mathcal{M})$ qui est un modèle de $T$. Donc il faut montrer l'existence d'un modèle de $\Delta(\mathcal{M}) \cup T$.
\newline Supposons par l'absurde que $\Delta(\mathcal{M}) \cup T$ est incohérente. Donc il existe un sous-ensemble fini de formule $f$, donc par conjonction une formule $g[c_1,\ldots,c_n]$ tel que $\lbrace g \rbrace \cup T$ n'a pas de modèle.
\[T \vdash \neg g[c_1,\ldots,c_n]\]
(On peut supposer que les constantes $c_1,\ldots,c_n$ n'apparaissent pas dans $T$.)
\[T \vdash \forall \bar{x} \neg g[\bar{x}]\]
Or , $\forall \bar{x} \neg g[\bar{x}] \in T'$  donc  $\mathcal{M} \models \forall \bar{x} \neg g[\bar{x}]$. Ceci est contradictoire avec le fait que $\Delta(\mathcal{M}) \vdash g[c_1,\ldots,c_n]$ c'est à dire $\mathcal{M} \vdash g[a_1,\ldots,a_n]$.
\newline Ainsi, il existe un modèle $\mathcal{N}$ de $\Delta(\mathcal{M}) \cup T$. $\mathcal{N}$ est une extension de $\mathcal{M}$ et $\mathcal{N} \models T$ donc par préservation de $T$ par sous-structure $\mathcal{M} \models T$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Préservation par extension}

\begin{proposition}
Soit $T$ une théorie, alors les propositions suivantes sont équivalentes:
\newline $\bullet$ $T$ est préservée par extension.
\newline $\bullet$ $T$ est équivalente à une théorie existentielle $T'$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Supposons que $T$ est équivalente à une théorie existentielle $T'$.
\newline Soit $\mathcal{M} \subset \mathcal{N}$ et $\mathcal{M} \models T$. Prenons $f=\exists \bar{x} g(\bar{x})$ ,où $g$ est sans quantificateurs, une formule de $T'$. 
\newline $\mathcal{M} \models T$ donc $\mathcal{M} \models f$ et il existe $a_1,\ldots,a_n \in M \subset N$ tel que $\mathcal{M} \models g[a_1,\ldots,a_n]$.
donc comme $g$ est sans quantificateurs, par extension, on a $\mathcal{N} \models g[a_1,\ldots,a_n]$ donc $\mathcal{N} \models f$.
\newline La formule $f$ est préservé par extension donc $T$ est préservé par extension.

\medskip Supposons que $T$ est préservée par extension.

\begin{lemma}
Soit $T$ préservée par extension. Soit $\phi$ un énoncé. Soit $U(\neg \phi)= \lbrace \psi$ ,$\psi$ est universelle et $\phi \models \psi\rbrace$
\newline Si $\phi \in T$, alors $T \cup U(\neg \phi)$ n'est pas cohérente. 
\end{lemma}

\begin{proof}
On suppose que $\mathcal{M} \models T \cup U(\neg \phi)$
Construisons un modèle $\mathcal{M'}$ (en théorie impossible car $T$ préservée par extension) de $\Delta(\mathcal{M}) \cup \neg \phi$.
On suppose par l'absurde que	$\Delta(\mathcal{M}) \cup \neg \lbrace \phi \rbrace$ n'a pas de modèle donc une partie finie $\Sigma$ de $\Delta(\mathcal{M}) \cup \neg \lbrace \phi \rbrace$ n'a pas de modèle. Soient $c_1,\ldots,c_n$ des constantes de $\Delta(\mathcal{M})$ apparaissant dans $\Sigma$ et pas dans $\phi$ et $g(c_1,\ldots,c_n)$ la conjonction des formules de $\delta(\mathcal{M})$.
\[g(c_1,\ldots,c_n) \models \phi\] 
Ou par contraposée,
\[\neg \phi \models \neg g(c_1,\ldots,c_n)\]
\[\neg \phi \models \forall \bar{x} \neg g(\bar{x})\]	
Or $\mathcal{M} \models g(a_1,\ldots,a_n)$ et  $\mathcal{M} \models \neg g(a_1,\ldots,a_n)$ ce qui est contradictoire.

En conclusion, $T \cup U(\neg \phi)$ n'est pas cohérente car $\phi \in T$.
\end{proof}

\bigskip
Par compacité, pour tout $\phi \in T$, il existe un énoncé universelle  $A(\phi)$	tel que:
\begin {enumerate}
\item $T \cup \lbrace A(\phi) \rbrace$ n'est pas cohérente.
\item $\neg \phi \models A(\phi)$
\end {enumerate}

\medskip
Soit $T'=\lbrace \neg A(\phi) , \phi \in T \rbrace$. $T'$ est une théorie existentielle. 
\newline Soit $\mathcal{M} \models T$, alors par $2)$, 
 $\mathcal{M} \models \neg A(\phi)$ et cela pour tout $\phi$. Ainsi, $\mathcal{M} \models T'$.
\newline Soit $\mathcal{M} \not \models T$, alors il existe $\phi in T$ tel que $\mathcal{M} \models \neg\phi$ et $\mathcal{M} \models A(\phi)$ ce qui est contradictoire avec le fait que  $\mathcal{M} \models T'$.

D'où $T$ est équivalente à $T'$. 
\end{proof}

\subsection{Préservation par union de chaîne}

\begin{proposition}
Soit $T$ une théorie, alors les propositions suivantes sont équivalentes:
\begin{itemize}
\item $T$ est préservée par union de chaîne.
\item $T$ est équivalente à une théorie $\forall\exists$ $T'$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}[Démonstration du sens indirect]
Montrons qu'une formule $f=\forall \bar{x} \exists \bar{y}\mbox{ } g(\bar{x},\bar{y})$ est préservée par union de chaîne.
On suppose que pour tout $k$, $\mathcal{M}_k \models f$.
\newline Montrons que $\mathcal{M} \models f$.
\newline Soit $\bar{a} \in M$.
\newline Montrons que $\mathcal{M} \models \exists \bar{y} \mbox{ }  g(\bar{a},\bar{y})$.
On sait qu'il existe $j$ tel que $\bar{a} \in M_j$. Or on sait que $\mathcal{M}_j \models \exists \bar{y}\mbox{ }g(\bar{a},\bar{y})$. Par préservation par extension de l'existence, on obtient le résultat.
\end{proof}

\begin{definition}
Si $C$ est une classe de formule on dit que $\mathcal{M} \prec_C \mathcal{N}$ si $\mathcal{M} \subset \mathcal{N}$ et pour toute formule $\phi \in C$ et $\bar{a} \in M$:
\[\mathcal{M} \models \phi(\bar{a}) \Leftrightarrow \mathcal{N} \models \phi(\bar{a}) \]
On note $\mathcal{M} \prec_1 \mathcal{N}$ si $C=$ l'ensemble des formules existentielles.
\end{definition}

\begin{lemma}
Si $\mathcal{M} \prec_1 \mathcal{N}$ alors il existe $\mathcal{M'}$ tel que $\mathcal{M} \prec \mathcal{M}'$ et $\mathcal{N} \subset \mathcal{M'}$
\end{lemma}

\begin{proof}
Montrons que $D(\mathcal{M}) \cup \Delta(\mathcal{N})$ admet un modèle.
Supposons qu'une partie finie $\Sigma$ de $D(\mathcal{M}) \cup \Delta(\mathcal{N})$ soit incohérente.
Soit $g(\bar{c})$ la conjonction des formules de $\Delta(\mathcal{N})$ où les $c_i$ sont des constantes n'apparaissant pas dans $D(\mathcal{M})$.
On a:
\[D(\mathcal{M}) \vdash \neg g(\bar{c}) \]
\[D(\mathcal{M}) \vdash \forall \bar{x} \mbox{ } \neg g(\bar{x}) \] 
\[D(\mathcal{M}) \vdash \neg \exists \bar{x} \mbox{ } g(\bar{x}) \] 
Donc $\mathcal{M} \models \neg \exists \bar{x} \mbox{ } g(\bar{x})$.  
Donc $\mathcal{N} \not \models \exists \bar{x} \mbox{ } g(\bar{x})$.
Or $\mathcal{N} \models g(\bar{c^N})$.
Ce qui est contradictoire.
\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration du sens direct]
Soit $T'=\lbrace \phi$ , $\phi$ est un énoncé $\forall\exists$ et $T \models \phi \rbrace$.
Il est évident que tout modèle de $T$ est un modèle de $T'$.
\end{proof}

\section {Jeu de Ehrenfeucht-Fraïssé ou "Va-et-vient"} 

\section {Structure homogènes et limites de Fraïssé} 

\begin{definition}
Soit $\mathcal{M}$ une $L$-structure.
\\On définit $Age(\mathcal{M}):= \lbrace$ la classe des sous-structures
finiment engendrées de $\mathcal{M}$ à isomorphisme près $\rbrace$.
Une classe $\mathbb{K}$ de structures finiment engendrées est un âge s'il existe un modèle $\mathcal{M}$ tel que $\mathbb{K}= Age(\mathcal{M})$.
\end{definition}

\begin{proposition}
Si $\mathbb{K}$ est un âge alors il a les propriétés suivantes:
\begin{itemize}
\item $HP$-la propriété hériditaire: Si $A \in \mathbb{K}$ et $B \subset A$ alors
$B \in \mathbb{K}$.
\item $JEP$-la propriété de plongement commun: Si $A \in \mathbb{K}$ et $B \in \mathbb{K}$ alors il existe $C \in \mathbb{K}$ où $A$ et $B$ se plongent.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{theorem}
Soit $L$ un language et $\mathbb{K}$ une classe dénombrable de structures finiment engendrées.
\\Si $\mathbb{K}$ a $HP$ et $JEP$ alors $\mathbb{K}$ est un âge.
\end{theorem}

\begin{proof}
Indication: On construit un modèle $\mathcal{M}$ contenant toutes les structures de $\mathbb{K}$ finiment engendrés.
\end{proof}

\begin{definition}[Propriété d'amalgamation]
On dit que $\mathbb{K}$ a $AP$-propriété d'amalgamation si:
\\ Pour tout $A,B,C \in \mathbb{K}$ et pour tout plongement $i_B: A \hookrightarrow B$ et $i_C: A \hookrightarrow C$, il existe $D \in \mathbb{K}$ et des plongements $j_B: B \hookrightarrow D$ et $j_C: C \hookrightarrow D$ tel que:
\[ j_B \circ i_B = j_C \circ i_C \]
\end{definition}

\begin{definition}
Une structure $\mathcal{M}$ est homogène si tout isomorphisme partiel $f: \mathcal{M} \rightarrow \mathcal{M}$ s'étend en un automorphisme de $\mathcal{M}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Une structure $\mathcal{M}$ a la propriété d'extension si pour toute structure $A,B \in Age(\mathcal{M})$ et pour tout plongement $j:A \mapsto B$, $i:A \mapsto \mathcal{M}$, il existe un plongement $e:B \mapsto M$ tel que $e \circ j = i$

 \[\xymatrix{
      A \ar[r]^{j} \ar[d]_{i} & \mathcal{M} \\
      B \ar@{.>}[ru]_{e} 
    }\]
\end{definition}

\begin{theorem}[Théorème de Fraïssé]
$L$ un language dénombrable et $\mathbb{K}$ une classe dénombrable de structures finiment engendrées qui a $HP$, $JEP$ et $AP$.
\\Alors il existe un unique $\mathcal{M}$ tel que:
\begin {enumerate}
\item $\mathcal{M}$ est dénombrable.
\item $Age(\mathcal{M})=\mathbb{K}$.
\item $\mathcal{M}$ est homogène.
\end {enumerate}
Cette structure s'appelle la limite de Fraïssé de la classe $\mathbb{K}$.
\end{theorem}

\begin{proof}[Démonstration de l'unicité]

\begin{lemma}
Soient $\mathcal{M}$ et $\mathcal{N}$ deux structures dénombrables tel que $Age(\mathcal{M}) \subset  Age(\mathcal{N})$ et $\mathcal{N}$ à la propriété d'extension. Alors $\mathcal{M}$ se plonge dans $\mathcal{N}$. En fait, tout plongement $f:A\hookrightarrow N$ où $A$ est une sous-structure de $M$ finiment engendrée se prolonge en un plongement de $\mathcal{M}$ dans $\mathcal{N}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Comme $Age(\mathcal{M}) \subset  Age(\mathcal{N})$, quelque soit $A \in Age(\mathcal{M})$, il existe un plongement $f:A\hookrightarrow N$.

Comme $\mathcal{M}$ est dénombrable, $\mathcal{M}= \bigcup \limits_{n \in \mathbb{N}} A_n$ où $A_0 \subset A_1 \subset \ldots \subset A_n$.
On va construire $f_n:A_n \hookrightarrow \mathbb{N}$ tel que $f_0 \subset f_1 \subset \ldots f_n$.

Posons $f_0:=f$.
Si $f_n$ est déjà définie, on définie $f_{n+1}$ par la propriété d'extension:
 
 \[\xymatrix{
      A_n \ar[r]^{f_n} \ar[d]_{\subset} & \mathcal{N} \\
      A_{n+1} \ar@{.>}[ru]_{f_{n+1}} 
    }\]

La fonction $\bigcup \limits_{n \in \mathbb{N}} f_n : \mathcal{M} \hookrightarrow \mathcal{N}$ est le plongement recherché. 
\end{proof}

\begin{lemma}
1) Si une structure dénombrable est homogène, alors elle a la propriété d'extension.

2) Soient $\mathcal{M}$, $\mathcal{N}$ deux structures dénombrables de même $Age$ et avec la propriété d'extension alors $\mathcal{M}$ est isomorphe à $\mathcal{N}$. Pour tout plongement $f:A\hookrightarrow \mathcal{N}$ où $A$ est une sous-structure de $M$ finiment engendrée se prolonge en un isomorphisme de $\mathcal{M}$ dans $\mathcal{N}$.
En particulier, si $M=N$ alors $\mathcal{M}$ est  homogène.
\end{lemma}

\begin{proof}

1) $\Rightarrow$)  Montrons que $\mathcal{M}$ à la propriété d'extension. Soit $i$ un plongement de $A$ dans $B$ et $j$ plongement de $A$ dans $\mathcal{N}$.

\[\xymatrix{
      A \ar[r]^{j} \ar[d]_{i} & \mathcal{N} \\
      B \ar@{.>}[ru]_{\restriction{g}{B}} \ar[d]_{\subset} \\
      \mathcal{M} \ar@/_/[ruu]_{g}
    }\]
    
D'après la propriété d'homogénéité, $j^{-1} \circ i$ étant un automorphisme partiel de $j(A)$ vers $i(A)$, il se prolonge en un automorphisme total $f$ tel que $\restriction{f}{j(A)}=j^{-1} \circ i$ et $\restriction{f}{B}$ est donc le plongement recherché.

2) Soient $\mathcal{M}= \bigcup \limits_{n \in \mathbb{N}} \uparrow A_n$ et $\mathcal{N}= \bigcup \limits_{n \in \mathbb{N}} \uparrow B_n$ deux structures dénombrables ayant la propriété d'extension et le même $Age$.

Montrons que $\mathcal{M}$ et $\mathcal{N}$ sont isomorphes. Soit $f$ un isomorphisme partiel de $A$ vers $B$. On peut supposer sans perte de généralité que $A_0:=A$ et $B_0:=B$.
On construit par récurrence des automorphismes partielles $f_{2n}$ et $f_{2n+1}$ par la propriété d'extension tel que $f_0:=f$ et :

\[\xymatrix{
      A_0 \ar[r]^{f_0} \ar[d]_{\subset} & \mathcal{N} \\
      <A_1 \cup A_0> \ar[ru]_{f_1}
      }
      \]

\[\xymatrix{
      f_1(A_1) \ar[r]^{f_1^{-1}} \ar[d]_{\subset} & \mathcal{M}\\
      <f_1(A_1) \cup B_1> \ar[ru]_{f_2^{-1}} 
      }
      \]

et en général:

\[\xymatrix{
      A_{2n} \ar[r]^{f_{2n}} \ar[d]_{\subset} & \mathcal{N} \\
      <A_{2n+1} \cup A_{2n}> \ar[ru]_{f_{2n+1}}
      }
      \]

\[\xymatrix{
      f_{2n+1}(A_{2n+1}) \ar[r]^{f_{2n+1}^{-1}} \ar[d]_{\subset} & \mathcal{M}\\
      <f_{2n+1}(A_{2n+1}) \cup B_{2n+1}> \ar[ru]_{f_{2n+2}^{-1}} 
      }
      \]

La fonction $\bigcup \limits_{n \in \mathbb{N}} f_n : \mathcal{M} \mapsto \mathcal{N}$ est l'isomorphisme recherché.
\end{proof}

Conclusion: Deux structures dénombrables homogènes de même $Age$ sont isomorphes donc la limite est unique. \textit{Fin de la démonstration de l'unicité.}
\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration de l'existence]
(Remarque: je ne vois pas où on utilise JEP)

Soit $K$ une classe dénombrable de structures finiment engendrés avec $HP$, $JEP$ et $AP$.
On construit un modèle $\mathcal{M}=\bigcup \limits_{k \in \mathbb{N}} \uparrow D_k$ où les $D_k \in K$.
Il faut que toute structure de $K$ se plonge dans un des $D_k$ et de plus ce qui est plus important que l'union des $D_k$ satisfasse la propriété d'extension.
C'est à dire que pour $k \ge 1$, chaque $D_k$,$A$ et $B$, chaque plongement $i: A \mapsto D_k$ et plongement $j:A \mapsto B$ on ait $f$ tel que le diagramme commute:

\[\xymatrix{
      A \ar[r]^{j} \ar[d]_{i} & D_k \\
      B \ar@{.>}[ru]_{f} 
    }\]

Soit $\pi : \mathbb{N} \times \mathbb{N} \mapsto \mathbb{N}$ tel que $\pi(k,j) \ge k$.

On choisit $D_0=A$ , où $A$ est une structure quelconque de $K$.

Si $D_k$ est déja choisie, on énumère tous les plongement $f_k$ d'une structure $A_k$ dans $D_k$ et tous les plongements $g_k$ de $A_k$ dans $B_k$. Le diagramme commute par hypothèse de récurrence.

On trouve $D_{k+1}$ par $AP$. On sait qu'il existe $i$ et $j$ tel que $k=\pi(i,j)$.

\[\xymatrix{
    & D_{k+1} \\
    D_k \ar@{.>}[ru] \\
    D_i \ar[u]^{\subset} & & B_{ij} \ar@{.>}[luu] \\
    &  A_{ij} \ar[ru]_{e_{ij}} \ar[lu]^{f_{ij}} 
    }\]
    
\end{proof}

\begin{exercise}
Ecrire la même preuve pour $\mathbb{Q}$.
\end{exercise}

\begin{definition}
Une classe $\Kbb$ de structures finiment engendrés est une {\itshape classe de Fraissé} si elle est dénombrable et satisfait $HP$,$JEP$ et $AP$.
\end{definition}

\begin{theorem}
Si $\Mbb$ est homogène, dénombrable, alors $Age(\mathcal{M})$ est une classe de Fraissé.
\end{theorem}

\begin{proof}
La seule propriété à vérifier est AP.
Soient $A,B,C \in Age(\mathcal{M})$ et des plongements $e:A \mapsto B$, $f:A \mapsto C$.
On identifie $A$ à $e(A)$ et on suppose également que $B \in \mathcal{M}$
d'où comme $\mathcal{M}$ à la propriété d'extension il existe g tel qu'on ait le diagramme suivant commute:

\[\xymatrix{
      A \ar[r]^{\subset} \ar[d]_{f} & B \ar[r]^{\subset} & \mathcal{M} \\
      C \ar@{.>}[rru]_{g} 
    }\]

Maintenant il suffit de prendre $D=<B \cup g(C)>$ la place de $\mathcal{M}$.
On a donc l'amalgamation.

\[\xymatrix{
      & <B \cup g(C)> \\
      C \ar[ru]^{g} &   & B \ar[lu]_{\subset} \\
      & A \ar[lu]^{f} \ar[ru]_{\subset}
    }\]
\end{proof}

\begin{example}\ \\
\begin{enumerate}
\item L'ensemble dénombrable est la limite de la classe des ensembles finis.
\item $\mathbb{Q}$ est la limite de la classe des ordres totaux finis.
\item Le graphe aléatoire est la limite de la classe des graphes finis.

Le graphe aléatoire est l'unique graphe dénombrable avec la propriété suivante:

\item Graphes finis sans triangles
\item (non-exemple) Les groupes de type fini. La classe a HP, JEP et AP mais n'est pas dénombrable donc n'a pas de limite de Fraissé.
\item Les groupes finis: La propriété AP est difficile à démontrer.
\item La clôture algébrique de $F_p$ est la limite de la classe des corps finis de caractéristique $p$.
\item La classe des groupes abéliens finis.(Exercice: trouver la limite)
\item La classe des espaces métriques finis a distance rationnelles vérifient HP, JEP et AP et est dénombrable.
$Language:=\lbrace D_q(x,y) , q \in Q \rbrace$.
\end{enumerate}
\end{example}

\section {Elimination des quantificateurs} 

\begin{definition}
On dit qu'une théorie $T$ a l'élimination des quantificateurs si pour toute formule $\phi(\bar{x})$ il existe une formule $\theta(\bar{x})$ sans quantificateurs telle que $T \vdash \forall \bar{x} \phi(\bar{x}) \Leftrightarrow \theta(\bar{x})$.
\newline Remarque: Il suffit en fait de le vérifier pour les formules $\phi=\exists \phi '$ où $\phi '$ est sans quantificateurs.
\end{definition}

\begin{definition}[Type sans quantificateur]
Soit $\mathcal{M}$ un modèle, et un n-uplet $\bar{a} \in \mathcal{M}$.
\newline Le type sans quantificateur de $\bar{a}$ est $qftp(\bar{a})= \lbrace \phi(\bar{x}) $ où $\phi $ est sans quantificateur à n variables libres et $ \mathcal{M} \models \phi(\bar{a}) \rbrace $
\end{definition}

Soient $\bar{a}=(a_0,\ldots,a_n)$ et $\bar{b}=(b_0,\ldots,b_n)$ des n-uplets de $\mathcal{M}$  de même type sans quantificateurs alors on a les propositions suivantes:

\begin{proposition}
L'application:
\[ a_0 \mapsto b_0 \]
\[ a_1 \mapsto b_1 \]
\[   \vdots \]  
\[  a_n \mapsto b_n \]

se prolonge en un isomorphisme de $<\bar{a}>$ sur  $<\bar{b}>$.
\end{proposition}

\begin{proposition}
Si, de plus, $\mathcal{M}$ est homogène alors il existe un automorphisme $\theta$ de $\mathcal{M}$ qui envoie  $\bar{a}$ sur  $\bar{b}$ et donc pour toute formule $\phi$, $\mathcal{M} \models \phi(\bar{a}) \Leftrightarrow \mathcal{M} \models \phi(\bar{b})$.
\end{proposition}

\begin{theorem}
Soit $\mathcal{M}$ une structure dénombrable, homogène tel que pour tout n $\lbrace qftp(\bar{
a}) : |\bar{a}|=n , \bar{a} \in \mathcal{M} \rbrace$ est fini.
\newline Alors $Th(\mathcal{M})$ élimine les quantificateurs.
\end{theorem}

\begin{remark}
Si $\mathcal{M}$ est la limite de Fraissé d'une classe K d'un language fini sans fonctions, alors la condtion est satisfaite car il n'y a qu'un nombre fini d'éléments $\bar{a}$ tel que 
$|\bar{a}|=n$.
\end{remark}

\begin{proof}
Soit $\phi(\bar{x})$ une formule telle que $|\bar{x}|=n$ . Montrons qu'il existe $\theta$ sans quantificateurs tel qu'un modèle $\mathcal{N}$ de $Th(\mathcal{M})$ satisfait $\phi(\bar{a})$ si et seulement si $\mathcal{N} \models \theta(\bar{a})$.

Soit $p_1, \ldots, p_k$ les types sans quantificateurs d'uplets de taille n.
\\Le fait que $\phi(\bar{a})$ soit vraie dépend uniquement de $qftp(\bar{a})$.(Par homogénité)
\\On peut caractériser les types $p_1, \ldots, p_k$ avec des formules sans quantificateurs.
\\Il existe une formule $\psi_{ij}$ qui appartiennent à $p_i$ et non à $p_j$. 
\\On pose $\theta_i= \bigvee\limits_{j \neq i} \psi_{ij}$.
\\Donc $\bar{a}$ à type $p_i$ si et seulement si $\mathcal{M} \models \theta_i$.
\\On regarde en suite dans quelles types entre guillemets la formule $\phi$ se trouve qu'on prend la disjonction des formules représentant chacun des types.
\\Soit $S=\lbrace i$, il existe $ \bar{a} \in M , qftp(\bar{a})=p_i$ et $ \mathcal{M} \models \phi(\bar{a}) \rbrace $.
Posons $\theta(\bar{x}) = \bigvee \limits_{i \in S} \theta_i(\bar{x})$.
\end{proof}

\begin{definition}
Une théorie $T$ est {\itshape modèle-complète} si tout plongement entre deux modèles de T est élémentaire.
\end{definition}

\begin{remark}
Si $T$ à l'élimination des quantificateurs alors $T$ est modèle-complète.
\end{remark}

\begin{remark}
Il n'y a aucune implication entre la complétude et la modèle-complétude.
\begin{itemize}
\item ACF(algebric closed field) est modèle-compléte sans être complète.
\item $Th(\mathbb{N},+,\cdot,<)$ est compléte dans être modèle-complête.
\end{itemize}
\end{remark}

\begin{proposition}
Toute théorie modèle complète est axiomatisable par des énoncés $\forall \exists$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Comme toute chaîne de modèles de la théorie $T$ est élémentaire, par le théorème de Tarski, l'union est élémentaire donc par le théorème de préservation, $T$  est axiomatisable par des énoncés $\forall \exists$.
\end{proof}

\begin{exercise}
Écrire les axiomes d'une théorie modèle complète(TGAO).
\end{exercise}

